短篇故事・【當我們生活在最壞的時代裡】

No.1 被貼上中立標籤的少女

她是不問世事的女孩，不太清楚社會發生什麼。只知道，因為社會發生的事情為她帶來很多場性愛。

她被人貼上無數的標籤，名字各種各樣，大致上意思是「女人＝壞東西」，令她最苦惱是連同性的女孩們都熱愛標籤自己。

男性標籤她背後是笑，女性標籤她背後是恨。

有一次，她逛超級市場時，看著可樂背後的營養標籤，突然想到了標籤的真正作用。我們為了沒有營養的食物才會去創造「營養標籤」這回事，越沒有營養的食物越在意在他們身上的標籤怎樣寫。

那一刻，她釋懷了。

最近，在她身上多了一個新標籤：中立撚。

是上幾個月，其中一個男朋友和她做完愛後，生氣地衝著她來罵：「正一中立撚。」

主要原因是她不想打開新聞，而男朋友很想看現場情況。自從他受傷後，每個星期日都會走來她的宿舍裡，她知道，他需要有人陪。

「你咁嬲，幫到件事咩？」

「最憎你依啲當正自己唔關事嘅人。」

男朋友穿起褲子就走出宿舍房，可能回去自己的房間看新聞吧。她也把褲子穿回，繼續閱讀還有一半的書。

讀了十五分鐘還是停留在同一頁，她腦海裡反反覆覆那三個字。她不是覺得受傷，是覺得男朋友莫名其妙，為何罵自己做「中立撚」而不是「中立閪」？好奇的她在網絡找資格，讓她找到「自由閪」這個字。原來中立是用撚，自由是用閪，多麼有趣的分野。

她馬上打電話給男朋友：「喂，我想講，我唔係中立撚，我係自由閪。」

男朋友還以為她打來是道歉，一聽電話聽見她趾高氣揚的語氣，反過來指責她。他不懂罵人，只是不停列出無數的例子去證明她是中立撚，說明她是個缺德的人、是個沒有良心的人，她全部沒有聽進耳內。

待男朋友罵夠了，換氣之際，她向他說：「我是美國公民。」

所以她說自己不是中立撚，是自由閪。

男朋友一時語塞，彷彿有美國人身份，她是有權不理會香港的事務，因為最終她可以選擇在美國生活。習慣看美國大電影的男朋友，「美國＝自由」是堅不可摧的意識形態。
男朋友沉默五分鐘，她都沒有掛線，似是沉迷於聆聽他的呼吸聲。

「為什麼你要這樣子說話⋯⋯」男朋友緩緩吐出字句。

他在哽咽：「抱歉。」

他覺得自己怪錯了女朋友。

原來她坦白自己是美國人的話，不理會香港發生的事也會被理解。她好像了解香港人多一點點，你現在身處哪裡是不重要的，重要是你的身份和國籍。

她沒有掛斷電話。在這段時間，她聽見不同香港人哭泣的聲音，唯獨沒有聽個這位男朋友的哭聲。原來他哭的時候很細聲，又頻頻地深呼吸，似乎想盡辦法想止去淚水。

「你不會明白⋯⋯我們為什麼會這樣子⋯⋯」

「對，我不明白。」她悄然嘆一口氣：「但你可以告訴我，我會聽你哭。」

「這不是一件浪漫，我也不想哭的。」

她想說，她知道的。可是，男朋友已掛斷了電話，沒有聽到她那句說話。

一星期後，她的父母打電話給她，問她想不想回去，要是她希望可以提早回去，他們可以跟學校談一談。女生思忖一會兒，她還是不想遲去。

「香港的男生都很棒。」

她還是想留下來見證歷史，也許會遇上一個想和她結婚的男人。

謝謝。

雖然係我寫，但我不喜歡這種女孩中立L

No.2 口罩內，鼻尖感到痕癢

陳欣的鼻尖感到痕癢，她想伸手去揉揉，手停在半空中，險些忘了自己是戴口罩，還好沒有把手接觸到口罩面。別人說那個罩是最髒的，男朋友更恐嚇她，說口罩是如廁後的廁紙，你不會用手直接接觸。

「抺完大便的紙巾，你不會用手觸摸髒的那面吧。」

・

自從第一宗武漢肺炎確診後，陳欣的生活變得有壓力，比起老闆要求她兩天內剪好一部戲集的宣傳片還要大壓力。她現在連嘆氣也盡量避免，因為呼出來的氣體會停留在口罩內化成水氣。

年初三她跟男朋友去行山，他要她戴住口罩，不是為了衞生，是因為要練氣。

「也許之後又要戴住口罩跑，有機會就要訓練自己。」

她很討厭行山再不是休閒的活動，是什麼時候日常生活要是變成一場訓練？她不情不願地戴上口罩，默默跟著上山的隊伍，走到中途已經覺得無法呼吸，原本想行山吸新鮮空氣，現在卻吸回自己的二氧化碳。她想，因為無法換氣，腳步越來越重，亦開始頭痛。終於，她趁男朋友看不見時，拉下口罩來。

有一顆水珠在口罩內層滑來滑去，她覺得這就是自己的二氧化碳。
下一秒，男朋友發現了。

「我呼吸不了。」還未待男朋友說話，她先向他解釋。

「不能把口罩拉到下巴下面，口罩已經污染了。」

「一路走來都沒有人咳或打乞嗤，可以重用的吧。」

「不是這個問題，你重用只會把菌和病毒送回你臉上。」

她再次想起男朋友把口罩等於廁紙的比喻。

「扔去它吧。」

「我沒有口罩了。」

「都叫你帶多兩個。」

她沉默了，沉默因為不想吵架。年初三是赤口，傳統告訴我們吵架是必然，但她想不到他們會因為一個口罩而吵架。

男朋友問同行的朋友借口罩。朋友們都臉有難色。現在口罩是戰略物品，不想轉讓給別人。

陳欣覺得委屈。她從來沒有問人借錢，甚至紙巾亦不會問人借一包。有需要的東西，自己會準備好。沒有準備好自己需要的東西是一個不負責任的行為。她覺得口罩一個就足夠了，只是男朋友覺得不夠。

「不用啦。」一旦別人借東西，就是欠別人的人情。人情是最難償還的東西。

陳欣不借口罩，對於一眾朋友來說是解脫。

「妖，你自己喜歡吧！」男朋友發悔氣。

其中一個朋友看見他們之間氣氛凝重，從背包拿來一個用保鮮紙包住的口罩。

「我在區議員那兒拿的，陳欣你拿一個吧。」

「不用了⋯⋯」

大家的注意力都留在陳欣身上，似乎她不拿就無法出發。

「謝謝⋯⋯」

「小心，不要碰到口罩面，拿繩子。」

「嗯⋯⋯」

真的，有夠麻煩。

・

她在想這個城市的人是不是全都瘋掉，不止是男朋友，連母親也是。母親每逢收到店舖買口罩的消息就會打電話給陳欣，後來陳欣忍不住發脾，母親就不打電話問她消息是真是假，直接在店舖門外排隊。

「不用排啦，我上網訂就可以了。」

「那你訂到嗎？」

陳欣語塞。

「你這樣子排隊，又吹風，又挨通宵，冇病都變有病。」陳欣不知道口罩缺貨的傳言從何來，直至做護士的朋友說自己也沒有口罩，她知道了那不是傳言。

中國進出口罩的最大供應地區，爆發疫症，工人無法上班，是必然出現暫時短缺的情況。只是陳欣太過放心，深信一向資源充足的香港不會出現缺乏物資的情況。

母親聽見陳欣說可以上網訂，她怕陳欣忙，又不想麻煩她，自己快速學習如何使用Facebook。幾乎每天下午，她都收到母親的短訊。

「可否幫我checK吓，系未真？」（母親還不習慣用手機打字）

母親傳來一個專頁。陳欣打開來看，第一個帖文的首個相關留言就是母親的帳號，她和其他人一樣留下「2盒，Thx」。

她打開口罩的圖片，把它下載，再查找圖片來源。還未出結果，母親已經等不及打電話來。

「喂，你有沒有看見我傳給你的短訊？」

「我在找⋯⋯⋯⋯」

「我要下訂了，要不要好？」

在母親的催趕之下，她終於看見那圖片另一間代購小店拍攝的照片，有可能是偷圖，也有可能是小店的分店。

「假的。」

「真不真？」

「真是假的。」

是真是假，連陳欣都覺得好混亂。

「真的嗎？」母親反覆地問，陳欣也猶豫了，懷疑自己的判斷力。

「等等我，我再問一下。」

陳欣inbox問原圖代購小店，對方很快回應不認識另一間代購小店，說被偷圖了。陳欣放下心頭大石，她仍然能分得清網絡上的Fake News。她很早已說，Fake News和詐騙集團專頁有種獨特的氣息，是不習慣用網絡的人們才會被騙。她不應該懷疑自己。

母親聽見答案後，還是不太相信。陳欣花了半小時向她解釋。

「妖！」母親掛斷她電話，聽著電話傳來「嘟 — 嘟 — 」的長嗚聲。
母親被眾多的代購口罩專頁逼得瘋狂，陳欣再一次不明白為何受罪的是自己。

・

陳欣回到家裡，鼻尖仍舊感到痕癢。她終於可以脫下口罩，用手指去揉揉出汗的鼻尖。

在這之前，她要脫鞋，用1:99漂白水噴向鞋底，把鞋放在鐵閘和木門之間的鞋袋。然後拿清楚紙巾抺眼鏡、手機、鎖匙、門鎖，必須是依照這個次序。入屋後，用消毒藥水稍微噴向自己的衣服。最後可以脫口罩，但還未能接觸自己的臉。

她用了一分鐘做以上的事情（最快記錄是45秒），到廁所洗手。要用梘液擦揉雙手要20秒，把開水龍頭、擠出梘液和抺乾手計算在內，最快25秒後可以搔到鼻頭。

然而，最神奇的事情發生了，25秒後，陳欣的鼻尖不癢了。

陳欣看著鏡面內的自己一臉失落，好似唯一人生最爽快的事情都被剝削了。

寫得幾好

謝謝不過好似我啲文都係絲打睇多。